<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Hikaru Hoshino</title><link>https://hoshino06.github.io/</link><description>Recent content on Hikaru Hoshino</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><lastBuildDate>Tue, 20 Sep 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://hoshino06.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>電気工学思考型実験「ホール効果」サポートページ</title><link>https://hoshino06.github.io/education/halleffect_files/</link><pubDate>Tue, 20 Sep 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://hoshino06.github.io/education/halleffect_files/</guid><description>ここは電気工学コース3年生の電気工学思考型実験「ホール効果（半導体の電気的特性）」のサポートページです. 実験の内容や指示内容について手引書を熟読するとともに, 実験の予習と復習(レポート作成)のために本ページの内容を適宜活用してください. 前半は実験の様子を説明した動画です. 元々はCOVIT-19対策で遠隔を余儀なくされたために撮影したものですが, 予習のために有益であると思われるため公開を続けています. 後半はレポート作成のためのサポート内容です. 手引書の電子データを公開しているので適宜活用してください.
実験の動画 動画1. 測定対象と測定装置
動画2. 抵抗率の測定
動画3. ホール電圧の測定
手引書の図 実験レポートの作成は手書きによる作成/パソコンによる作成/それらの併用のいずれでもかまいません. レポート作成で実験手引書の図を使いたいという人のためにデータを公開しています. 写真のデータはjpgとpdf, それ以外の図はsvgとpdfの形式を用意しています. svg形式のデータはinkscapeというソフトウェアで編集/その他の形式で保存できます.
実験手引書の図はこちら LaTeXによるレポート作成 この実験テーマではレポート作成にLaTeXを使ってみることをおすすめしています. LaTeXを使うと複雑な数式を含んでいてもきれいな文書を作ることができます. 論文を書く場合にはLaTeXでの作成を求められる場合もあり, 大学によっては必修科目でその使い方を教えているところもあるほど広く利用されています.
ここではじめてLaTeXを使う人のためにレポート作成の手引きを公開していますので参考にしてみてください. 他にもLaTeXに関する本や参考となるWebページもたくさんあるので, それらとあわせて活用してもらえればと思います. また, 実験手引書の電子データがダウンロード可能ですので, そちらも適宜活用してください.
LaTeXによるレポート作成の手引きはこちら 実験手引書の電子データはこちら なお, レポートを作成する方法 (手書き/Word/LaTex/手書きとPCの併用など) はレポート評価には一切含みません. LaTeXを使ったからといって加点はありませんし, 手書きだからといって減点もありません.</description></item><item><title>About</title><link>https://hoshino06.github.io/about/</link><pubDate>Wed, 06 Apr 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://hoshino06.github.io/about/</guid><description>Hikaru Hoshino is an Assistant Professor at University of Hyogo, Japan. He received PhD degree in Electrical Engineering from Kyoto University in 2017. He was a Research Associate at Central Research Institute of Electric Power Industry, Japan from 2017 to 2019.
Google Scholar ORCiD: 0000-0003-2487-8320 Research Interest Nonlinear Dynamics and its Control Power and Energy Systems Medical Modeling and Control Research History 2019.04&amp;ndash; Assistant Professor, Department of Electrical Materials and Enginnering, University of Hyogo 2017.</description></item><item><title>Publication List</title><link>https://hoshino06.github.io/publications/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://hoshino06.github.io/publications/</guid><description>K. Shigematsu, H. Hoshino, E. Furutani, Iterative linear quadratic regulator using variational equation: a case study with swing-up control of inverted pendulum, Proceedings of the 2023 International Symposium on Nonlinear Theory and its Applications (NOLTA2023), Catania, Italy, September 26–29 (2023) (accepted).
H. Hoshino, An approach to integrated design of physical structure and controller based on Galerkin approximations of Hamilton-Jacobi equation, Proceedings of the 2023 International Symposium on Nonlinear Theory and its Applications (NOLTA2023), Catania, Italy, September 26–29 (2023) (accepted).</description></item></channel></rss>